\documentclass[12pt,french]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{babel}
%quote
\usepackage{csquotes}
%lien
\usepackage{hyperref}
%pakage entête pied de page
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{caption}
%table
\usepackage{tabularx}
%IMG
\usepackage{graphicx}
%pakage entête pied de page
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{float}
%couleur text
\usepackage[table]{xcolor}

%%%%%%%%%%%
% COULEUR
%%%%%%%%%%%
\definecolor{bleu1}{HTML}{3dabda}
\definecolor{bleu2}{HTML}{96ceef}
\definecolor{bleu3}{HTML}{7dbcce}
\definecolor{bleu4}{HTML}{568da8}
\definecolor{bleu5}{HTML}{3a4362}

%%%%%%%%%%%%%%
% Entête pied de page
%%%%%%%%%%%%%%

%setup entête pied de page
\pagestyle{fancy}
%\leftmark section et \rightmark subsection
\lhead{\color{bleu5}\bfseries\rightmark}
\rhead{}
\chead{}

%\lfoot{\color{bleu5}CLAIR Thomas}
%\cfoot{\color{bleu5}\today}
%\rfoot{\color{bleu5}Page : \thepage/ \pageref{LastPage}}%Peux demmander 2 compilation (pakage lastpage)

%setup bar entete et pied
\renewcommand{\headrulewidth}{0.6mm}
\renewcommand{\headrule}{\hbox to\headwidth{\color{bleu5}\leaders\hrule height \headrulewidth\hfill}}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.6mm}
\renewcommand{\footrule}{\hbox to\headwidth{\color{bleu5}\leaders\hrule height \footrulewidth\hfill}}




\title{\Huge Cahier des charges\\Film coopératif et interactif \\ \vspace{5mm} \large \textsc{UE Projet}\vspace{140mm}}
\author{\Large Hugo Détolle \and \Large Thomas Clair
}

\begin{document}
\maketitle
\newpage
\tableofcontents

\newpage

\section{Introduction}
Nous devons réaliser un projet en binôme pour l'Unité d'Enseignement ``Projet''.
Cela va nous permettre de nous confronter à des technologies plus récentes et à une situation réelle en entreprise. Nous aurons donc l'occasion de développer notre analyse de projet complexe. Nous aurons aussi l'occasion à plusieurs reprises de découvrir de nouvelles technologies.

Dans le cahier des charges ci-dessous , nous définirons les différents besoins du projet.



\section{Cahier des charges}
	\subsection{Besoins et objectifs}
		L’objectif est de créer un court métrage intéractif et coopératif accessible facilement depuis un site internet.
	
		Une fois sur le site, il faudra un choisir un pseudo. Il n'y a pas de création de compte car aucune donnée n'est conservée sur du long terme, ce qui évite aussi les déclarations CNIL. Après avoir choisi un pseudo on choisit de rejoindre un salon ou de créer un nouveau salon. Pour rejoindre, il suffit d'entrer le nom d'un salon pour un salon privé ou double cliquer sur un salon public. Pour la création d'un salon on va avoir accès à un formulaire pour sélectionner le nom et le système de choix de rôle. Puis finalement la page du player vidéo s'affiche. Cette page doit être synchrone avec tous les utilisateurs. On va avoir à droite le Tchat pour pouvoir discuter entre les membres.
	
		\subsubsection{Origine du besoin}
		Notre site internet donnera la possibilité de jouer à plusieurs à un film jeu interactif.\vspace{4mm}
		
		
		En coopération avec un groupe d’étudiants en audiovisuel nous avons observé qu'il existe de plus en plus de créations originales dans le monde de la création de courts métrages amateurs. Mais cela reste confiné dans le même format d’une simple vidéo. Une seule histoire que va “subir” notre spectateur. On trouve ça très intéressant de pouvoir interagir à plusieurs sur une seule histoire. On a donc choisi de le faire coopératif jusqu'à 4 joueurs. Nous avons décidé de changer ça dans l’optique de réaliser une création artistique originale mélangeant les nouvelles technologies et le cinéma.
		
		
		C’est pour cela que l’on va réaliser un film coopératif et interactif.
		
		\subsubsection{Initiateur ou mécène}
		L’idée est née avec des étudiants en audiovisuel lors d’un brainstorming pour créer un nouveau projet original. Un projet qui sorte un peu de l’ordinaire. C’est là qu’est venu l’idée de faire un film interactif.
		
		\subsubsection{Utilisateurs Finaux de l’application}
		Les utilisateurs finaux sont des téléspectateurs. Ils doivent pouvoir se connecter au site internet facilement. Pouvoir comprendre comment jouer facilement “User friendly”. Avoir une expérience de jeu convenable sans lag ou temps de chargement trop long.
		
		\paragraph{Le propriétaire de salle.}
		Le propriétaire de la salle doit pouvoir gérer les paramètres globaux de la salle (Nom, Privé, système de choix de rôle). Management des utilisateurs (kick, mute...).
		\paragraph{Le téléspectateur “simple”.}%TODO AGE langue accéssiblité copétence WCAG
		L’utilisateur doit pouvoir choisir un pseudo et rejoindre un salon facilement, faire la liste des salons publics afin de pouvoir les rejoindre et rejoindre un salon privé via un code. L’utilisateur doit pouvoir jouer au film interactif. 
		\subsubsection{Moyens et contraintes}
		Durant ce projet nous serons deux développeurs pour le site internet. Aucun moyen financier ne sera mis à disposition pour ce projet. Le site doit être totalement fonctionnel et doit pouvoir être mis en production à la fin du projet. Un VPS et un DNS seront loués à la fin du projet pour la mise en production.
		
		\subsubsection{Contraintes techniques et architectures}
		Le site doit être dynamique on parle ici notamment de toutes les informations dans les salons. par exemple le nombre de personnes dans les salons, le nom, le Tchat, le stratus du lecteur de vidéo, etc$\ldots$
		
		L'entièreté du site internet sera sur un seul serveur VPS (BDD, serveur, etc). 
		Comme dit ci-dessus un VPS et un DNS seront loués à la fin du projet pour la mise en production. Le VPS sera localisé en France.
		
		On choisira un hébergeur principalement à faible coût mais sans négliger les performances car le serveur pourra être amené à héberger d'autres applications.
		Les solutions possibles sont les hébergeurs associatifs qui ont souvent des prix attractifs et sont plus respectueux des utilisateurs ou un hébergeur plus commun comme OVH.

		\paragraph{Référencement} Le trafic principal du site sera apporté par youtube là où une vidéo teaser contenant le début de l'histoire sera hébergée. C'est sur principalement cette vidéo qu'il faudra effectuer un travail de référencement. Pour les moteurs de recherche, on peut essayer de se référencer sur des mots clef dérivés de ``film interactif'', ``film jeu''$\ldots$
		
		\paragraph{Mention légal} Pour les mentions légales, nous sommes considérés comme un site de particulier. Le site donne toutes les directives à suivre : \hyperref[https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F31228]{https://www.service-public.fr/professionnels-entreprises/vosdroits/F31228}
		
		\blockquote{
			``Le particulier qui crée un site internet n'est pas obligé de révéler son identité. Il doit cependant communiquer à l'hébergeur de son site les éléments qui permettront de l'identifier en cas de besoin. Ces éléments d'identification sont couverts par le secret professionnel. Mais l'hébergeur du site internet a l'obligation de les dévoiler dans le cadre d'une procédure judiciaire.
			\vspace{0mm}
			
			Si le particulier choisit de garder l'anonymat, les seules mentions obligatoires à retrouver sur son site internet sont : nom, dénomination ou raison sociale et adresse et numéro de téléphone de l'hébergeur de son site internet.
			\vspace{2mm}
			
			Si le particulier ne souhaite pas garder l'anonymat, il doit indiquer les mentions légales le concernant lui-même et celles de l'hébergeur de son site internet.''
		}
	
		\paragraph{Cookie} En cas d'utilisation de potentiel cookie :
		
		\blockquote{
			Un cookie est un petit fichier informatique qui permet d'analyser le comportement des usagers lors de la visite d'un site internet ou de l'utilisation d'un logiciel ou d'une application mobile.
			
			Les éditeurs de sites ou d'applications qui utilisent des cookies doivent :
				
			\begin{itemize}
				\item Informer les internautes de la finalité des cookies.
				\item Obtenir leur consentement.
				\item Fournir aux internautes un moyen de les refuser.
			\end{itemize} 
				
			La durée de validité du consentement donné dans ce cadre est de 13 mois maximum.
		}
		\paragraph{Données personnelles} Aucune donnée personnelle ne sera collectée sur les utilisateurs.
		
	\subsection{Analyse de l’existant, concurrence et positionnement}
	\paragraph{}Depuis quelques années les films interactifs sont de plus en plus populaires. On peut prendre par exemple l'épisode de Black Mirror fait par Netflix ``Bandersnatch'' qui a été populaire malgré les débuts difficiles suite à de nombreux problèmes de compatibilité entre les différents supports Netflix. 

	\paragraph{}On va aussi avoir la série de jeu SUPER SEDUCER, qui lui a comme point fort le nombre de choix possibles à chaque scénario. On remarque aussi la page de fin de partie qui est pleine de statistiques divers. Par contre, les possibilités de l'histoire sont limitées. On reste toujours dans le contexte de la séduction et d'un dialogue. On n'a pas vraiment de diversité des scènes comme dans un film.
	
	\paragraph{Jeu FMV :}A l’origine, ce genre de jeux était développé dans les années 80 début 90 avec des séquences en \textit{FMV}\footnote{Full Motion Vidéo}, c’est à dire des fichiers vidéos qui remplacent les “graphismes” du jeu. Ceci a été rendu possible avec l’apparition du support CD. \\
	S'il y a différents types de jeu qui furent créés avec cette technologie, c’est l'émergence des “films interactifs” qui nous intéressent. \\
	Il y eu des jeux comme \textit{Dragon’s Lair}, où un film s’animait à l’écran et il fallait faire une combinaison de touches adéquates au bon moment, ce sont les “Quick Time Event”.\\
	Un autre jeu emblématique est \textit{Night Trap}, où on doit surveiller les différentes caméras d’une maison et où il faut piéger les voleurs au bon moment, il y avait donc 8 films se déroulant en même temps avec énormément de possibilités en fonction du moment où on attrape les voleurs.
	
	\paragraph{}On remarque que toutes ces solutions sont uniquement jouables en solitaire. Voilà sur quelle créneau on souhaiterait se positionner.
	
	\begin{center}

	\captionof{table}{Résumé des avantages et inconvénients des solutions}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|c|X|X|}
		\hline
		& Avantage  & Inconvénient \\
		\hline
		Netflix & Multi-plateforme, Professionnalisme & Abonnement, Choix de scénario\\
		\hline
		Jeux en FMV & Diversité, Interaction optimale, Réalisme & Budget très couteux, Production complexe \\%TODO
		\hline
		SUPER SEDUCER & Nombreux choix dans les scénarios, Statistiques & Thèmes restreint \\
		\hline
		Nous & Multi-Joueurs, Accès libre  & Amateur \\
		\hline
	\end{tabularx}
	\end{center}
	\newpage
	\subsection{Offre fonctionnelle de votre produit}
	L’utilisateur pourra après s’être “connecté” en entrant son pseudonyme, créer ou rejoindre une salle de visionnage de jeu simultané.
	
	\paragraph{Communiquer par Tchat :
}
	Au cours du jeu tous les utilisateurs auront accès à une messagerie instantanée pour pouvoir communiquer entre eux, on y trouvera donc un champ de texte et un bouton envoyé, ainsi que les précédents messages envoyés.
	
	\subsubsection{Liste des fonctionnalités}
	\begin{itemize}
		\item Pouvoir choisir un pseudo
		\item Pouvoir se connecter à une salle à chaque connexion : 
		\begin{itemize}
			\item Choisir sons pseudo
			\item Attribution ou choix du rôle en fonction des paramètres 
		\end{itemize}
			\item Pouvoir lister les salles ouvertes publiquement
		\begin{itemize}
			\item Nom de la salle
			\item La liste des personnes connectées
		\end{itemize}
		\item Pouvoir se connecter à une salle publique
		\item Pouvoir se connecter à une salle privée avec un code
		\item Pouvoir créer une salle
		\begin{itemize}
			\item Choix du nom de la salle
			\item Choix si la salle est privée ou non
			\item Système de sélection de rôle (Aléatoire, Libre, Propriétaire choisi).
		\end{itemize}
		\item Dans une salle :
		\begin{itemize}
			\item Joueurs
			\begin{itemize}
				\item Faire un choix lors d'une intéraction avec le film
				\item Tchat
				\begin{itemize}
					\item Pouvoir lire le Tchat en live
					\item Pouvoir envoyer des messages dans le Tchat
					\item Pouvoir voir la liste des joueurs 
				\end{itemize}
				\item Le player de vidéo :
				\begin{itemize}
					\item Modifier le volume du player
					\item Pouvoir modifier la qualité de la vidéo 
					\item Pouvoir faire pause ``personnelle'' sur la vidéo
					\item Pouvoir mettre en plein écran la vidéo
					\item La vidéo doit être toujours synchrone avec le propriétaire
				\end{itemize}		
			\end{itemize}
			\item Le propriétaire
			\begin{itemize}
				\item Hérite des fonctionnalités de joueur
				\item Faire pause de la vidéo sur le salon
				\item Avancer la vidéo pour le salon
				\item Céder son statut de propriétaire
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	
	\end{itemize}
	
	\begin{figure}
		[h]
		\caption{Diagramme de cas d'utilisation}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{DCU.png}
	\end{figure}
	
	\subsection{Description de chacune des fonctionnalités}
	\subsection{Charte graphique}
	\paragraph{}Voici la palette graphique. On prévoit de faire le site sur un palette de gris. Comme couleur principale le \#373A40. Du blanc pour le texte. Le \#0D0D0D et \#F2F2F2 pour indiquer les choses importantes. Les autres gris pour donner du relief au site internet. On se réserve le droit d'utiliser une ou plusieurs couleurs plus colorées pour certains petits éléments du site. La charte pourra être adaptée dans le projet si nécessaire.
	

	\begin{figure}
[H]
		\caption{Couleurs de la charte graphique}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{couleur.png}
	\end{figure}
	\begin{figure}
	[H]
	\caption{Logo du site web}
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{logo.png}
\end{figure}

	
	\subsection{Maquette générale}

	\begin{figure}[H]
		\caption{Page principale}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{../img/mainPage.jpg}
	\end{figure}
		La page d'accueil du site web se veut la plus minimaliste possible. Elle se présente avec une simple zone texte pour mettre son pseudo. Entrer pour valider. Une fois cela fait, on passe à la page suivante.

	\begin{figure}
[H]
		\caption{Page de choix entre la création ou rejoindre une salle}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{../img/roomSelectPage.jpg}
	\end{figure}

	Dans cette page on garde le principe minimaliste, on fait simplement deux boutons; l'un pour rejoindre une salle et l'autre pour créer une salle. Chaque bouton fera apparaître soit le côté gauche avec la liste des salons ou droite avec la création de page(voir image suivante).
	\begin{figure}
[H]
		\caption{Pages création et listes des salles}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{../img/roomConfigPage.jpg}
	\end{figure}

		Quand on clique sur le bouton rejoindre, on a uniquement la partie gauche et à droite le bouton créer un salon. Si l'utilisateur clique sur créer un salon alors on affiche la partie droite avec les paramètres de création du salon. Puis on cache la partie gauche avec la liste des salles.

	\begin{figure}
		[H]
		\caption{Pages création des salles}
		\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{creer.png}
	\end{figure}
	\begin{figure}
		[H]
		\caption{Pages de listes des salles}
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{rejoindre.png}
	\end{figure}




	\begin{figure}[H]
		\caption{Page choix de rôle quand on entre dans un salon}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{../img/choixRolesPage.jpg}
	\end{figure}
	
	
		Quand il rejoigne un salon, on affiche une page de sélection de rôle. \`A gauche pour le propriétaire où il peut voir le rôle de tout le monde et le changer. \`A droite pour un joueur lambda qui peut voir le rôle des autres joueurs et choisir son rôle.
	
	\begin{figure}
[H]
		\caption{Page du player de vidéo}
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{../img/playerPage.jpg}
	\end{figure}
	\paragraph{}Une fois tous les choix effectués on a accès à la page du player de vidéo avec le Tchat, le player, les choix, la question, les paramètres.

	\section{Partie planification}
	%TODO DATE DE FIN
	\subsection{Décomposition des tâches et planning}
	\small
	\begin{center}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|c|X|}
	
		\hline
	\textbf{Tâche}
&	Nombre de jour(s)
&	\textbf{Tâche précédente}\\
	\hline
	Création du projet
& 2
& X\\
	\hline
	Page connexion
& 3
& Création du projet\\
	\hline
	Création de salle
&	2
&	Page connexion\\
	\hline
	Page de choix entre créer et rejoindre une salle 
& 2
&	Page connexion\\
	\hline
	Page pour rejoindre une salle &	2
&	Création de salle\\
	\hline
	Tchat live
& 3
& Page pour rejoindre une salle\\
	\hline
	Visionneuse du vidéo en simultané
& 3
&	Page pour rejoindre une salle\\
	\hline
	Choix des rôles par les joueurs & 3 & Page pour rejoindre une salle\\
	\hline
	Question/réponse interactive du scénario
& 8
&	Visionneuse du vidéo en simultané\\
	\hline
	Liste des joueurs dans la salle
& 3
& Choix des rôles par les joueurs\\
	\hline
	Administration de la salle &4
&	Liste des joueurs dans la salle\\
	\hline
	Créateur de scénario simple & 10
& Question/réponse interactive du scénario\\
	\hline
	Mode rôle par groupe de plusieurs joueurs
&	3
&	Question/réponse interactive du scénario\\
	\hline
	Tchat accessible depuis plein écran & 2&Tchat live\\
	\hline
	Optimiser le lecteur vidéo
&	16
&	Visionneuse du vidéo en simultané\\
	\hline
	Réponse moyenne par groupe de joueurs
&	5
&	Mode rôle par groupe de plusieurs joueurs\\
	\hline
	Finalisation du projet
&2
&	Question/réponse interactive du scénario\\
	\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\normalsize
\newpage


Voici le diagramme de PERT du projet. On remarque que l'on peut faire la plupart des taches en parallèles.
\begin{figure}
	[h]
	\caption{Planning sur PERT}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{PERT.png}
\end{figure}
\newpage


Voici le planning de Gantt du projet qui commence une fois le cahier des charges effectués. On commence donc le 10 février et on finit le 23 mars avec 17 taches.
\begin{figure}
[h]
	\caption{Planning sur Gantt}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{gantt.png}
\end{figure}


On va pouvoir planifier un jalon le 21 février on aura la structure du site. Puis le 1 Mars on aura le système pour visionner les vidéos en simultané. Puis un dernier jalon le 10 Mars ou l'on pourra tester l'intéraction avec les questions/réponses. Le 23 mars, le site sera totalement terminé.



\section{Conclusion}
Nous avons choisi délibérément un projet original et utile pour plus tard. Nous avons pu analyser dans ce rapport les différents enjeux, livrables et impératif de temps. Ce cahier des charges nous a permis de définir clairement les limites et les attributs critiques du projet à implémenter. \`A la fin du développement, le projet doit être totalement fonctionnel et doit pouvoir être mis en production sans modification. Nous espérons que le projet vous a plu autant qu'à nous


\newpage
\section{Références diverses}
\textbf{Liens vers le tableau Trello :}\\ \href{https://trello.com/b/JehULy8u/tableaux-projet-film-coop\%C3\%A9ratif-et-interactif}{https://trello.com/b/JehULy8u/tableaux-projet-film-coop\%C3\%A9ratif-et-interactif}

\textbf{Liens vers le tableau GitLab : }\\ \href{https://gitlab.com/lamisedaxeh/FilmInteractifMultiJoueurs/-/boards}{https://gitlab.com/lamisedaxeh/\\FilmInteractifMultiJoueurs/-/boards}

\textbf{Liens vers le GitLab : }\\ \href{https://gitlab.com/lamisedaxeh/FilmInteractifMultiJoueurs}{https://gitlab.com/lamisedaxeh/\\FilmInteractifMultiJoueurs}

\textbf{Diagramme de Gantt fait sur Bitrix34.fr : }\\ \href{https://www.bitrix24.fr}{https://www.bitrix24.fr}


\textbf{Diagramme de Pert fait sur Ludichart.com : }\\ \href{https://www.lucidchart.com}{https://www.lucidchart.com}

%TODO maintenabilité
\end{document}
